\section{Was tun bei langsamen Ausführungsplänen?}\label{WasTunBeiLangsamenAusfuehrungsplaenen}

\begin{itemize}
\item Um dem Planer keine falschen Hinweise zu geben, sollten keine Hints verwendet werden.

\item Autoanalyze aktivieren\\
Der Planner kann nur dann optimierte Ausführungspläne erzeugen, wenn er genügend Statistiken über die gefüllten Tabellen besitzt. Deswegen müssen regelmäßig Statistiken erstellt werden. In PostgreSQL geht das mit analyze. Analyze sammelt Informationen über den Füllstand der Tabellen, die häufigsten Werte in jeder Spalten und die wahrscheinliche Verteilung der Werte in einer Spalte.
Mit diesen Statistiken kann der Planer dann den passenden JOIN-Algorithmus und die passende JOIN-Order wählen.
Um nach bestimmten Abständen automatisch analyze aufzurufen, gibt es autoanalyze.

\item Autovacuum aktivieren \\
Mit autovacuum = on in der postgresql.conf kann autovacuum aktiviert werden.

\item Indexe verwenden \\
Es kann z.B. der Entwickler geeignete Indexe anlegen, sodass das DBMS diese verwenden kann, um performantere Ausführungspläne zu erzeugen.

\item Mehrspaltige Indexe verwenden, wenn dadurch ein performanterer 
Aus\-führ\-ungs\-plan erzeugt werden kann.

\item Keine zu intensiven Rechnungen in SQL formulieren.

\item Partitioning verwenden.

\item Die Struktur der Tabellen überdenken, wenn mehr als 8 Tabellen miteinander verknüpft werden.

\item Herausfinden, warum der Planner einen langsamen Plan erzeugt, anstatt durch Planner-Hints der Frage aus dem Weg zu gehen.

\item Es kann sein, dass jemand ungünstige Werte für die Parameter in der postgresql.conf gesetzt hat.

\item Bei einem zu kleinen Wert für $join\_collapse\_limit$ in der postgresql.conf, verbunden mit der expliziten Verknüpfung von Tabellen mit dem Wort Join, ist der Planner gezwungen, eine vorgegebene aber u.U. ungünstige Join-Reihenfolge zu verwenden.

\item Um dem Planner nicht ausversehen zu etwas zu zwingen, sollten bei einem Innerjoin die Tabellen nicht explizit mit dem Wort JOIN verknüpfen werden, sondern es sollten die Tabellen einfach getrennt durch ein Komma angeben werden:

\begin{lstlisting}[caption=Inner-Join, firstnumber=1, label=gtlt]{code:gtlt}
SELECT * FROM a, b, c WHERE a.id = b.id AND b.ref = c.id;
\end{lstlisting}

\item Bei einem zu kleinen Wert für $from\_collapse\_limit$ in der postgresql.conf, verbunden mit vielen Subqueries, kann der Planner die Subqueries nicht auflösen. Dabei sollte der Planner Subqueries zu Joins auflösen, da sonst erst das komplette Ergebnis des Subquerys erstellt werden muss, bevor mit der Tabelle weitergearbeitet werden kann.
\end{itemize}